\input fo2018
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 6. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Kyvadla}                   \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{6}
\parskip=0.4em

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Úvod do situace: }
V~této úloze máme určovat dobu kmitu fyzického kyvadla ve formě drátu. Při tom máme drát různě zavěšovat a ohýbat.

\thisis{Řešení teoretické části: }

\begitems\style a

%%%%%%%%%%%%%%
% PRVNI UKOL %
%%%%%%%%%%%%%%

* Mám určit délku tyče zavěšené na svém konci, aby byla po jejím rozkývání doba kmitu jedna sekunda.

Pro vypočítání délky využijeme vzorce pro dobu kmitu kyvadla \ref[kmity] a momentu setrvačnosti tyče popsané v~zadání \ref[tyckonec]. Vzdálenost osy otáčení
od těžiště $\d$ se rovná polovině délky tyče.
$$\eqalignno{
\da &= {1\over2}\l \cr
\T &= 2 \pi \sqrt{{{1\over3}\m\l^2} \over \m \g {1\over2}\l} \cr
\T &= 2 \pi \sqrt{{2\over3}{\l\over\g}} \cr
\T^2 &= 4 \pi^2 {{2\over3}{\l\over\g}} \cr
\l &=  {3\over2}\g \left(T \over 2\pi\right)^2 & \label[lko] \eqmark \cr
}$$

Po dosazení hodnot:
$$\eqalignno{
\l &=  {3\over2} \cdot 9.81\,\metrseksek \left(1\,\sek \over 2\pi\right)^2\cr
\l &\cca 0.373\,\metr
}$$

{\bf Délka kyvadla by musela být přibližně 37,3 centimetrů.}

%%%%%%%%%%%%%%
% DRUHY UKOL %
%%%%%%%%%%%%%%
\vfil\break
* Tyč z~úkolu a) uprostřed ohneme. Pak ji zavěsíme v~místě ohybu. Mám zjistit, jaký mají ramena tyče svírat úhel, aby tyč měla nadále dobu kmitu jednu sekundu.

Situaci si nakreslíme:

\centerline{\input uhel.tex}

Moment setrvačnosti nám zůstane stejný -- pořád se jedná o~tyč uchycenou na svém konci. Roli nehraje to, že tyče jsou dvě, protože každá část má poloviční hmotnost.
Významný je ale posun těžiště způsobený zahnutím tyčí. Abychom zjistili vzdálenost těžiště od osy otáčení, použijeme funkci kosinus na předchozí obrázek.
Pak dosadíme délku tyče $\l$ z~předchozího úkolu \ref[lko].
$$\eqalignno{
\db &= \cos \uh \cdot {\l\over4} \cr
\db &= {{3\over4}\g \left(T \over 2\pi\right)^2 \over 2} \cos \uh
}$$

Délka půlky tyče bude rovnat polovině $\l$.
$$\eqalignno{
\lb &=  {1\over2} \l \cr
\lb &=  {3\over4}\g \left(T \over 2\pi\right)^2\cr
}$$

Délku si dosadíme do vzorce pro moment setrvačnosti.
$$\eqalignno{
\Jb &=  {1\over3} \m \lb^2 \cr
\Jb &=  {1\over3} \m \left[ {3\over4}\g \left(T \over 2\pi\right)^2 \right]^2\cr
}$$

Nyní stačí provést podobný postup jako u~předchozího úkolu. 
$$\eqalignno{
\T &= 2 \pi \sqrt{\Jb \over \m \g \db} \cr
\T &= 2 \pi \sqrt{{1\over3} \m \left[ {3\over4}\g \left(T \over 2\pi\right)^2 \right]^2 \over \m \g {{3\over4}\g \left(T \over 2\pi\right)^2 \over 2} \cos \uh} \cr
\T &= 2 \pi \sqrt{{1\over2}{\left(T \over 2\pi\right)^2 \over \cos \uh}} \cr
1 &= {{1\over2}{1 \over \cos \uh}} \cr
}$$$$\eqalignno{
\uh &= \arccos 0.5 \cr
\uh &= 60\stup \cr
2\uh &= 120\stup \cr
}$$

{\bf Úhel drát svírající bude 120 stupňů.}

%%%%%%%%%%%%%%
% TRETI UKOL %
%%%%%%%%%%%%%%
\vfil\break
* Mám zjistit dobu kmitu tyče ze cvičení b), pokud ji zavěsím stejně jako tyč ve cvičení a).

Tyč si rozdělíme na část připevněnou k~závěsu a část na ní připojenou.

\vskip10pt
\centerline{\input geom.tex}
\vskip5pt

Postupovat budeme od základního vzorce \ref[kmity].
$$ \Tc = 2 \pi \sqrt{\Jc \over \m \g \dc} \eqno \label[tcko] \eqmark $$
Potřebujeme:
\vskip-5pt\bgroup\iindent=1em\begitems\style o

* Moment setrvačnosti. Protože máme dvě části kyvadla, budeme sčítat momenty jejich.
  $$ \Jc = \Jca + \Jcb $$
* Hmotnost tyče, ta se nezměnila.
* Tíhové zrychlení, též se nezměnilo.
* Vzdálenost k~těžišti $\dc$. Tu spočítáme z~obrázku.
\enditems\egroup

Moment setrvačnosti $\Jca$ bude jednoduché zjistit -- opět se jedná o~tyč zavěšenou na svém konci. Musíme jen dát pozor na poloviční hmotnost.
$$\eqalignno{
\Jca &= {1\over3}  {\m\over2} \left(\l \over 2 \right)^2 \cr
\Jca &= {1\over12} {\m\over2} \l^2 \cr
}$$

K~výpočtu momentu $\Jcb$ musíme použít Steinerovu větu \ref[steiner]. Moment setrvačnosti tyče v~jejím těžišti je v~\ref[tycstred].
$$\eqalignno{
\Jcb &= {1\over12} {\m\over2} \left( \l \over 2 \right)^2 + {\m \over 2}\rt^2 \cr
\Jcb &= {1\over48} {\m\over2} \l^2 + {\m \over 2}\rt^2 \cr
}$$

Pak použijeme kosinovou větu \ref[kosik] ke zjištění vzdálenosti $\rt$ těžiště druhé části od osy otáčení. Úvaha je naznačena druhým náčrtkem.
Známe úhel svíraný kyvadlem a délky jeho ramen, resp. jeho polovin.
\vskip10pt\centerline{$|AU| = \rt$;~~$|SA| = {\l \over 2}$;~~$|SU| = {\l \over 4}$}\vskip-15pt
$$\eqalignno{
|AU|^2 &= |SA|^2 + |SU|^2 - 2|SA||SU| \cos 2\uh \cr
\rt^2 &= {1\over4}\l^2 + {1\over16}\l^2 + {1\over8}\l^2 \cr
\rt^2 &= {7\over16}\l^2 \cr
}$$

Dosadíme nazpátek:
$$\eqalignno{
\Jcb &= {1\over48} {\m\over2} \l^2 + {\m \over 2} {7\over16} \l^2 \cr
\Jcb &= {11\over24} {\m\over2} \l^2 \cr
}$$

Nyní můžeme zjistit celkový moment setrvačnosti.
$$\eqalignno{
\Jc &= {1\over12} {\m\over2} \l^2 + {11\over24} {\m\over2} \l^2 \cr
\Jc &= {13\over48} \m \l^2 & \label[jc] \eqmark \cr
}$$

Potřebujeme ještě zjistit vzdálenost těžiště od osy otáčení. Ten zjistíme pomocí goniometrických funkcí a Pythagorovy věty. Na pomoc nám poslouží první obrázek.

Díky úhlu $\uh$ a délce $\l\over2$ známe přes kosinus $|SP|$ a sinus $|AP|$. Abychom zjistili $|TA|$, použijeme Pythagorovu větu na $|AP|$ a $|TP|={1\over2}|SP|$.

\vskip10pt\centerline{$|SP| = {\l\over2} \cos\uh$;~~$|AP| = {\l\over2} \sin\uh$;~~$|TA| = \dc$}\vskip-15pt
$$\eqalignno{
|TA|^2 &= |AP|^2 + \left(|SP|\over2\right)^2 \cr
\dc^2 &= \left( {\l\over2} \sin\uh\right )^2 + \left( {\l\over4} \cos\uh \right)^2 \cr
\dc^2 &=  {\l^2\over4} {3\over4} + {\l^2\over16} {1\over4}  \cr
\dc^2 &=  {13\over64} \l^2 \cr
\dc &=  {\sqrt{13}\over8} \l & \label[dc] \eqmark \cr
}$$

Nyní stačí dosadit $\Jc$\ref[jc] a $\dc$\ref[dc] zpět do původního vztahu pro $\Tc$\ref[tcko] a pak dosadit také délku $\l$\ref[lko].
$$\eqalignno{
\Tc &= 2 \pi \sqrt{{13\over48} \m \l^2 \over \m \g {\sqrt{13}\over8} \l} \cr
\Tc &= 2 \pi \sqrt{ {\sqrt{13}\over6} {1 \over \g}\l} \cr
\Tc &= 2 \pi \sqrt{ {\sqrt{13}\over6} {1 \over \g} {3\over2}\g \left(T \over 2\pi\right)^2 } \cr
\Tc &= 2 \pi \sqrt{ {\sqrt{13}\over4} \left(T \over 2\pi\right)^2 } \cr
\Tc &= {\root 4 \of {13}\over2} T \cr
}$$

Po dosazení jedné sekundy:
$$\eqalignno{
\Tc &= {\root 4 \of {13}\over2} 1\,\sek \cr
\Tc &\cca 0.9494\,\sek \cr
}$$

{\bf Doba kmitu kyvadla bude přibližně 949,4 milisekund.}

Teoretická část je hotová. Nyní se zaměříme na praktické ověření výsledků.
\enditems
\vfil\break


%%%%%%%%%%%%
% PRAKTIKA %
%%%%%%%%%%%%

\thisis{Řešení praktické části: }

Ke změření doby kmitu jsem mohl přistoupit různými způsoby.
Mohl jsem nechat kyvadlo jednoduše kývat určitý počet kmitů a změřit čas. To mě ale napadlo příliš pozdě...
Místo toho jsem využil stavebnice LEGO Mindstorms EV3. Sestavil jsem si z~ní fotopast, díky které jsem mohl měřit interval mezi jednotlivými kmity.

\bigskip
\centerline{
\picw=9.6cm \inspic img/aparatura2.jpg
\picw=5cm \inspic img/aparatura1.jpg
}\par\nobreak\smallskip
\caption/f Měřící aparatura
\medskip

Jako tyč jsem použil kousek elektrického drátu. Pro měření úkolů {\em a)} a {\em c)} jsem místo vyvrtání dírky vyrobil na konci malé očko. 
Drát jsem pak zavěsil na tenký drátek nahoře. Při měření úkolu {\em b)} jsem použil nůž, abych se více přiblížil zadání.

\thisis{Popis měření:}
\medskip
\centerline{\input schmitt}
\label[mereni]\caption/f Způsob měření
\medskip

Snažil jsem se, aby past měřila čas co nejpřesněji. Na konec drátu jsem tedy přilepil malý kousek papíru.
Díky tomu jsem dostával lepší hodnoty ze světelného senzoru, který na papírek svítil červenou LED diodou.
Obrázek \ref[mereni] pak ilustruje způsob zpracování dat. Na vodorovné ose je vyznačený čas, na svislé hodnota ze senzoru. Algoritmus byl takovýto:

\vskip-5pt\bgroup\iindent=2em\begitems\style n
* Neustále zaznamenávej lokální maximum hodnot ze senzoru a jejich čas.
* Čekej, dokud hodnota nedosáhne horní hranice (bod $A$).
* Čekej, dokud hodnota nedosáhne spodní hranice (bod $C$).
  Vezmi časový údaj, při kterém bylo zaznamenáno maximum $B$, a odečti jej od času před-předchozího {\em kyvu}. Vyresetuj lokální maximum.
\enditems\egroup

Po sestavení a naprogramování fotopasti jsem postupně změřil dobu kmitu u~jednotlivých drátů, které jsem připravil podle zadání.
Pokaždé jsem upravil polohu senzoru, aby správně snímal čas průletu drátu.

\thisis{Výsledky měření:}

Při každém měření jsem vyfotil displej na EV3 s~11 naměřenými hodnotami. Přepsané hodnoty z~fotografií jsou v~tabulce \ref[merak].
Z~každé sady hodnot jsem spočítal průměr.
Pomocí něj jsem pak vytvořil tabulku odchylek \ref[odchyl] a spočítal průměrnou absolutní a relativní odchylku pro každé měření.

\bigskip
\centerline{
\picw=5cm
\inspic img/displej1.jpg
\inspic img/displej2.jpg
\inspic img/displej3.jpg
}\par\nobreak\smallskip
\caption/f Výpisy na displeji při měřeních {\em a)}, {\em b)}, a {\em c)}. Naměřená hodnota je vlevo v~milisekundách.
\bigskip

\centerline{
\hbox to6cm{\vbox{
\table{m|mmm}{
n  & \ha/\mili\sek & \hb/\mili\sek & \hc/\mili\sek \crl
1  & 1000 &  994 &  958 \cr
2  & 1006 &  996 &  960 \cr
3  & 1006 & 1000 &  956 \cr
4  & 1008 &  998 &  956 \cr
5  &  998 &  990 &  958 \cr
6  & 1008 &  994 &  956 \cr
7  & 1002 &  994 &  962 \cr
8  & 1010 &  996 &  958 \cr
9  & 1004 &  994 &  958 \cr
10 & 1008 &  996 &  956 \cr
11 &  994 &  994 &  960 \crl
\varnothing & 1004.00 & 995.09 & 958.00 \cr \cr
}\smallskip\hbox{\hss\label[merak]\captionJeej/t Naměřené hodnoty. \endcapJeej\hss}
}}
\hskip1em
\hbox to6cm{\vbox{\table{m|mmm}{
n  & \Dha/\mili\sek & \Dhb/\mili\sek & \Dhc/\mili\sek \crl
 1 &  4.00 & 1.09 & 0.00 \cr
 2 &  2.00 & 0.91 & 2.00 \cr
 3 &  2.00 & 4.91 & 2.00 \cr
 4 &  4.00 & 2.91 & 2.00 \cr
 5 &  6.00 & 5.09 & 0.00 \cr
 6 &  4.00 & 1.09 & 2.00 \cr
 7 &  2.00 & 1.09 & 4.00 \cr
 8 &  6.00 & 0.91 & 0.00 \cr
 9 &  0.00 & 1.09 & 0.00 \cr
10 &  4.00 & 0.91 & 2.00 \cr
11 & 10.00 & 1.09 & 2.00 \crl
\varnothing & 4.00 & 1.92 & 1.45 \cr
\delta & 0.40\,\% & 0.19\,\% & 0.15\,\% \cr
}\smallskip\hbox{\hss\label[odchyl]\captionJeej/t Odchylky od průměru. \endcapJeej\hss}
}}
}
\medskip

\thisis{Záver:}

Kmit prvního kyvadla mi vyšel $\ha = (1004\pm4)\;\mili\sek$ s~relativní odchylkou 0,40\,\%,
druhého $\hb = (995\pm2)\;\mili\sek$ s~relativní odchylkou 0,19\,\% a
třetího $\hc = (958\pm2)\;\mili\sek$ s~relativní odchylkou 0,15\,\%.

Výpočty v teoretické části nám daly hodnoty 1000~ms, 1000~ms a 949,9~ms.
Vidíme, že jsme naměřili v případě {\em a)} čas o 4 milisekundy vyšší, v případě {\em b)}
o 5 milisekund nižší a u {\em c)} o 13 milisekund vyšší.

V případech {\em a)} a {\em c)} byl drát zavěšený na svém konci za očko a visel na malém drátku. Vliv mohl mít mírný posun osy otáčení.
V případě {\em b)} byl drát zavěšený na břitvě nože.

Ve všech případech mohly hrát roli také nerovnost drátu, nepřesnost jeho délky, ohybu a případně tření a odpor vzduchu.

Chyba se také mohla nasčítat, pokud senzor pokaždé zabíral drát o chvilku dříve či o chvilku později, než by měl.
K tomu mohlo docházet kvůli nízkému rozlišení senzoru a nenulové tloušťce drátu.

Na hranici přesnosti modelování pohybu kyvadla jako harmonického pohybu jsem nejspíš nenarazil.
Výchylka kyvadla se pohybovala přibližně v rozmezí pěti stupňů na obě strany.

\bye
